+++
title = "Comment déclarer la licence CeCILL attachée à un logiciel ?"
description = "Comment déclarer la licence CeCILL attachée à un logiciel ?"
tags = [ "Licence CeCILL", "Juridique", "Licence libre" ]
date = "2005-10-10"
+++
{{< toc >}}

Une fois la décision prise de quelle licence libre (CeCILL dans cet exemple) sera attachée à un logiciel, que
convient-il de faire pour entériner ce choix ?

Le présent texte fournit les informations concernant la [licence CeCILL](/tags/licence-cecill/). Le
principe reste le même pour les autres licences libres.

L'idée principale consiste à faire le nécessaire pour avertir tous les utilisateurs du logiciel ainsi que ceux qui
utiliseront les sources du logiciel de la licence attachée à ce logiciel. Il convient de fournir le texte complet de la
licence dans un fichier de type "licence.txt" ou "license.txt" systématiquement livré avec le logiciel. Quel que soit
les divers packaging existant (sources, binaires, sources+binaires...), il convient de fournir ce fichier.

On trouvera une copie de l'intégralité du texte à fournir sur le site de la licence CeCILL. Il est également préférable
de rappeler la licence dans chacun des fichiers sources constituant le logiciel. En effet, la licence s'applique à tous
les fichiers sources constituant le logiciel. Quiconque reprenant tout ou partie de ces fichiers doit être informé de
la licence attachée à ces fichiers. Les textes insérés sont insérés dans les fichiers sources sous forme de commentaires
(selon le langage de programmation).

On notera en particulier les noms des personnes ayant participé à la rédaction des fichiers sources. Cette liste de
personnes est importante car chacune de ces personnes devra donner son accord avant de permettre une modification de la
licence.

Parmi les information à insérer dans les fichiers sources, on trouve :

* L'information sur la licence, ainsi que les années indiquant la portée de cette licence dans le temps
* Le nom du ou des auteurs du fichier source. Il s'agit classiquement de personne(s) physique(s) ; il peut également
  s'agir de personne(s) morale(s)
* Le nom du ou des personnes ayant participé à l'évolution ou à la correction de bugs du code contenu dans le fichier
  source.
* Éventuellement d'autres informations concernant le projet (site web, @ mail, lieux physiques...)

## Modèle d'insertion

```text
Version 3.12.8a - 2005/10/08
CeCILL Copyright (C) 2003-2005 by François Elie
Initiated by François Elie & Pascal Kuczynski
followed by ADULLACT technical team
Web Site = <https://adullact.org>
```
